蘋論：林鄭何以「力保經濟」？ - 古立

全文

蘋論：林鄭何以「力保經濟」？ - 古立

香港經濟在第一季倒退8.9%，幅度之大，自官家在1974年開始作經濟統計以來所未見。影響所及，失業率攀上4.2%，乃金融海嘯後之新高。如陳茂波所言，境況之惡劣，毋須。。。。。。。。府投資和開支」，「力保經濟」。新上任的財經事務局長許正宇似是附和此說，指出雖是一片黯淡，金融巿場可頂得住風雨，正常有序運作，而香港的核心價值猶在，將能繼續「吸引投資……促進和保障就業」云云。果是如斯樂觀？

本地經濟動力猶靠港人

未必。哪怕是陳茂波亦不得不承認恢復經濟動力之道首在「人和」——穩定平和的社會氣氛——而非林鄭口中的「逆周期措施」。可是自即位以來，林鄭着着倒行逆施；罪魁禍首不去又何以言人和？陳茂波寄望派錢一萬元。。。。。。。。。。佢派錢，從公佈到派錢到市民手中，需時半年——且行政使費高達十億元——此遠水又安能救近火？反觀美國，在3月底方通過派錢法案，不消一個月3,250億美元的支票已陸續送到人們手上。

眾所周知，香港乃開放型的經濟體，力保經濟靠的從來不是甚麼逆周期、政府投資和開支，而是香港人自己。事實上按陳茂波的派錢效率，逆周期投資開支未到位，不難。。。。。。。。。。。動，通街通巷已盡是口罩；不僅足以自給，尚有餘力接濟海外親友。於此可見，衙門只須不橫加干預阻撓，香港人自會充份發揮港英始創的自由港優勢力保經濟，毋須甚麼逆周期措施方能扭轉局面。林鄭不添煩添亂已多多拜託了。

一如許正宇所述，金融服務業如今確是香港經濟的主打。可是觀乎派錢之笨拙落後——派4,000蚊需時一年多，慢得連陳茂波自己亦招認絕對「抵鬧」——金融科技。。。。。。。。。。香港存放資金。這個基礎與時並進加以鞏固完善，再輔以自由流通的言論資訊，讓投資者能瞬間掌握情勢、適時調動部署資金。可是法治、言論自由的基礎現今怎麼了？
一國兩制許諾灰飛煙滅

自從1984年簽署《中英聯合聲明》以來，《基本法》下的一國兩制、港人治港、50年不變從來都是中英兩國對香港人作的莊嚴許諾。可是過渡23年後香港人一覺醒來。。。。。。。。。。。》賦予中央政府合情、合理、合憲在香港行使的「全面監督權」。一國兩制的莊嚴許諾彈指之間灰飛煙滅，那麼金融市場賴以運行的法治基礎又怎麼了？前此，林鄭政府二話不說，變相驅逐《金融時報》的馬凱出境，繼而拒絕《華爾街日報》、《紐約時報》和《華盛頓郵報》駐華記者入境。封閉資訊，金融中心將何以運作？

金管局的余偉文及新官許正宇異口同聲，雖受逆權抗爭及武漢病毒衝擊都不見有資金外流的迹象，足見香港金融中心的地位穩固。然而本地金融機構能為客戶開設海外戶。。。。。。。。。。。大，現今誰還有信心《基本法》沒有變形走樣？國際金融中心的地位不保，林鄭何以力保經濟？

古立
周一至周六刊出